<!--
.. title: Digitalni arhiv časopisa Frakcija!
.. author: Centar za dramsku umjetnost
.. date: 2019-12-02 19:52:05 UTC
.. description: Dobrodošli na stranice digitalnog arhiva časopisa Frakcija.
-->

**Dobrodošli u digitalnu arhivu časopisa za izvedbene umjetnosti FRAKCIJA!**

Projekt javne digitalne arhive časopisa za izvedbene umjetnosti Frakcija koji je izlazio u periodu 1995.-2015. godine omogućuje profesionalnoj i široj javnosti uvid u dva desetljeća jednog od dugovječnijih publicističkih projekata u Hrvatskoj, ne samo u nezavisnoj kulturi, nego i u području kulturnih časopisa općenito.

Izdavač časopisa Frakcija, Centar za dramsku umjetnost, osnovan je 1995. godine uz potporu Instituta Otvoreno društvo, te u suradnji sa Akademijom dramske umjetnosti u Zagrebu, pokreće časopis Teatar & Teorija (T&T), produkciju dokumentarnog filma Factum i Imaginarnu akademiju u Grožnjanu. Iste je godine uslijedilo osnivanje tada magazina za izvedbene umjetnosti Frakcija. Tijekom dva desetljeća izdavanja Frakcija se transformira u dvojezičan (hrvatski i engleski), međunarodno relevantan časopis koji okuplja vrhunske suradnike i sudjeluje u mnogim institucionalnim i vaninstitucionalnim projektima.

Započeta iz potrebe artikulacije teorijsko-kritičke platforme za suvremena kretanja u izvedbenim umjetnostima, Frakcija je aktivno gradila kontekst za novu i aktualnu umjetnost te pružila podršku cjelokupnoj nezavisnoj sceni u Hrvatskoj što je, pogotovo u devedesetima, značilo i opozicijsku političku opciju i otpor prema dominantnim kulturnim politikama. Ovaj sadržajno progresivan i međunarodno relevantan časopis nositelj je pamćenja niza lokalnih organizacija, institucija, umjetnika i umjetničkih skupina koje djeluju u Hrvatskoj 1995.-2015.

Od samih početaka Frakcija je uključivala i pregled rada drugih aktera scene - Eurokaz, Tjedan suvremenog plesa, ARL Dubrovnik, Urban festival, Teatar &TD, Teatar EXIT, Montažstroj, Trafik, BADco. i mnogih drugih. Centar za dramsku umjetnost aktivno je sudjelovao u nizu suradničkih platormi i mreža, uključujući Zagreb - Kulturni kapital Evrope 3000, Savez udruga Klubtura, te Savez udruga Operacija Grad. Izdanja časopisa svojom su uredničkom politikom te sadržajem priloga ne samo pratila već i podržavala i suoblikovala kretanja na lokalnoj kulturno-politićkoj sceni, a suradnici časopisa bili su ključni akteri pomaka u polju kulturne politike u dva desetljeća izlaženja, mnogi su to i danas (Vjeran Zuppa, Goran Sergej Pristaš, Ivica Buljan, Milan Živković, Emina Višnić, Marin Blažević i dr.). U drugom desetljeću svoj postojanja, kao dvojezično izdanje, Frakcija širi krug svojih čitatelja u inozemstvu te time kreira komunikaciju između hrvatskih, europskih i svjetskih teoretičara, teatrologa, umjetnika, stručne i zainteresirane javnosti. Sudeći prema međunarodnim reakcijama, inicijativama samog časopisa, suradnjama s drugim časopisima (Performance Research, Maska, The Drama Review...), centrima za izvedbene umjetnosti (Chapter Arts Centre Cardiff, Kampnagel Hamburg, Intercult Stockholm, TQW, Tanzkongress), sveučilišnim institucijama (Dartington College of Arts, DasArts Amsterdam, University of Wisconsin-Milwaukee) i strukovnim mrežama (Performance Studies International, Theorem) s kojima je Frakcija iz godine u godinu ulazila u nove su-izdavačke i druge projekte, riječ je uistinu o jedinstvenom pothvatu.

Frakcija je višekratni dobitnik najprestižnijih međunarodnih nagrada za dizajn u rukama dizajnera Igora Masnjaka, CavarPayer, Laboratoriuma i Dejana Dragosavca Rute: European Regional Design Annual Certificate of Design Excellence 1998., Annual Design Review Certificate of Excellence 2003., YoungGuns International Advertising & Design Award 2002., Icograda Excellence Award 2003., iF communication design award 2005. Uz pojavljivanje na nizu domaćih i međunarodnih izložbi, Frakcija samostalno izlaže u galeriji Hrvatskog dizajnerskog društva 2010. godine povodom petnaeste godine časopisa (kustos: Maroje Mrduljaš).

Projekt digitalne arhive Frakcije uključuje digitalizaciju svih izdanja časopisa, trajnu i javno dostupnu arhivu te bibliografiju pretraživu po izdanju, autoru, naslovu i temi, uz popis uredništava.

Kako su se od osnivanja časopisa 1995. godine tehnološki alati dizajnera mijenjali a datoteke gubile, dio arhiva čine izdanja skenirana uz izdašnu pomoć Multimedijalnog instituta i skenera u net.klubu mama. Projekt digitalnog arhiva časopisa Frakcija većim dijelom je volonterski pothvat skeniranja starih izdanja i obrade materijala na kojem od 2014. rade Ivana Ivković, Tomislav Medak, Maja Mihaljević i Renata Šparada.

Arhiva časopisa za izvedbene umjetnosti Frakcija dio je medijske zbirke Internetskog arhiva (The Internet Archive), on-line knjižnice i arhiva mrežnih i multimedijalnih sredstava. Svako izdanje moguće je prelistati online ili preuzeti u nizu formata, uključujući PDF, Kindle, epub, i dr.

Projekt je u 2019. godini podržala Zaklada Kultura nova i time omogućila dovršetak te javnu i trajnu objavu ove arhive.


***

SVI LINKOVI NA HR:

Centar za dramsku umjetnost
http://arhiva.cdu.hr/news/index.php

Akademijom dramske umjetnosti
https://adu.hr/

Factum
http://factum.com.hr/hr/factum

Savez udruga Klubtura
https://www.clubture.org/

Savez udruga Operacija Grad
https://operacijagrad.net/savez-udruga-operacija-grad/

Performance Research
https://www.performance-research.org/

Maska
http://www.maska.si/index.php?id=161

Hrvatskog dizajnerskog društva
http://dizajn.hr/fragmenti-dizajnerske-povijesti-dokumenti-vol-1/3-drugi-rakurs/3-4-frakcija-1996-2010/

Multimedijalnog instituta
https://mi2.hr/

+ ako skener ima svoj sajt dodaj to :-)

Internetskog arhiva
https://archive.org/

Zaklada Kultura nova
https://kulturanova.hr/
